\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%opening
\title{TP - Herencia y Polimorfismo}
\author{Edwin A. Abot}
\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Ejercicios propuestos sobre Herencia y Polimorfismo de las cátedras de Programación y Laboratorio de Computación III.

En estos ejercicios serán resueltos en función del paradigma de la Programación Orientada a Objetos, siendo de particular interés el estudio e implementación de los mecanismos de herencia y polimorfismo.

El código implementado en las soluciones será reutilizado para estudiar otros temas de la cursada como Bases de Datos e Interfaces Gráficas Swing.
\end{abstract}

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Puerto y amarres}

En un puerto se alquilan amarres para  barcos  de distinto tipo. Para cada alquiler se guarda el nombre y dni del cliente, las fechas  inicial  y final de  alquiler, la posición  del amarre y el barco que  lo ocupará. Un barco se caracteriza por su matrícula, su eslora en metros y año de fabricación.
 
 Un alquiler se calcula multiplicando el número de días de ocupación (incluyendo los días inicial y final) por un módulo función de cada barco (obtenido simplemente multiplicando por 10 los metros de eslora) y por un valor fijo (2 es en la actualidad).
 Sin embargo ahora se pretende diferenciar la información de algunos  tipos de barcos:
 \begin{itemize}
 	\item Número  de mástiles para  veleros
	\item Potencia en CV para  embarcaciones deportivas a motor
	\item Potencia en CV y número de camarotes para  yates de lujo
	\item El módulo de los barcos  de un tipo especial se obtiene como el módulo normal mas:
	\begin{itemize}
		\item El número de mástiles para  veleros
		\item La potencia en CV para  embarcaciones deportivas a motor
		\item La potencia en CV mas el número de camarotes para  yates de lujo
	\end{itemize}
 \end{itemize} 
 
 Utilizando la herencia de forma  apropiada, diseñe el diagrama de clases y sus relaciones, con  detalle de atributos  y métodos necesarios. Realice la implementación de modo tal que permitan calcular el alquiler de cualquier tipo de barco.
 
 \section{Seres vivos}
 
 Elaborar una jerarquía de herencia que modele los seres vivos capaces de hablar. Las clases deben modelar al menos a los loros, los profesores y los alumnos. Todas las clases elaboradas deben disponer  de un método habla sin argumentos que  proporcione una salida por pantalla similar a la siguiente:
 
 \begin{itemize}
	 \item Hola, me llamo Pedro y se  hablar.
	 \item Soy racional.
	 \item Tengo 40 años.
	 \item Nací el 1 de enero de  1965
	 \item Soy profesor.
 \end{itemize}
 
 Para que  el ejercicio sea interesante es necesario que  todos  los objetos  habladores tengan un conjunto de  características que  les diferencian de  los demás,  por ejemplo, que  los loros no sean conscientes de  su edad o su fecha de nacimiento.
 
 \section{Formas}
 
 \begin{enumerate}
 	\item  Defina una clase Forma que tenga los siguientes miembros de datos:
	\begin{itemize}
		\item Color
		\item Coordenada del centro de la forma (objeto Punto)
		\item Nombre de la forma (char *)
	\end{itemize}
	Y, al menos, los siguientes métodos:
	\begin{itemize}
		\item Imprimir
		\item Obtener y cambiar el color
		\item Mover la forma (o sea, su centro)
	\end{itemize}
	Defina una clase derivada Rectangulo que tenga los siguientes miembros
	como datos:
	\begin{itemize}
		\item Lado menor.
		\item Lado mayor.
	\end{itemize}
	Y, al menos, los siguientes métodos:
	\begin{itemize}
		 \item Imprimir. Debe imprimir qué se trata de un rectángulo mostrando su
		 nombre, color, centro y lado. Debería usarse la función Imprimir de la
		 clase base para realizar parte de este trabajo.
		 \item Calcular el área $(lado menor * lado mayor)$.
		 \item Calcular el perímetro. $(2 * lado menor + 2 * lado mayor)$.
		 \item Cambiar el tamaño del rectángulo. Recibe como parámetro un factor de escala. Así, por ejemplo, si el factor vale 2, el rectángulo duplicará su tamaño y si es 0,5 se reducirá a la mitad.
	\end{itemize}

 Realice un programa que pruebe el funcionamiento de estas clases. Debe crear
 objetos y comprobar el correcto funcionamiento de los métodos.
 \item Defina una clase Elipse derivada de forma. Recordatorio: una elipse queda
 definida por su radio mayor (R) y su radio menor (r), tal que el área de una
 elipse es igual a $ \pi.(R.r)$.
 \item Defina una clase Cuadrado derivada de la clase Rectangulo.
 \item Defina una clase Circulo derivada de la clase Elipse.
 \item Realice un programa que defina varias formas diferentes, cree una colección de la clase Forma para contener los objetos creados. El programa
 debe realizar un bucle que recorra todas las formas, las ponga todas del mismo
 color y las mueva a una determinada posición.
 \item Analice qué ocurre en el ejercicio anterior si se intenta imprimir la información de cada forma y qué sucede si se intenta obtener en ese bucle el área de todas las formas de la colección.
 \item Desarrolle un programa que, dado un conjunto de formas, calcule cuál tiene el área máxima e imprima la información de dicha forma.
 \item ¿Cómo haría para obligar que todas las clases futuras derivadas tengan al menos los métodos “área” y “perímetro”. ¿Tiene sentido incluir definir dichos métodos en la clase “forma”?
 \item Haga un diagrama de clases que refleja la estructura definida hasta el momento. Añádale las clases: Punto, Línea, Triángulo, Triángulo Rectángulo y Polígono. Dónde irían? ¿Cuáles serían sus atributos y propiedades? (No los implemente).
 
 
 \end{enumerate}
 
 \section{Empleados}
 Se pretende desarrollar un conjunto de clases que representen, de forma simplificada, a una hipotética empresa dedicada a vender un producto. A continuación, se describen las características básicas de estas clases:
 
 \begin{enumerate}
	 \item Empleado. Clase básica que describe a un empleado. Incluye sus datos
	 personales (nombre, apellidos, DNI, dirección) y algunos datos tales como los años de antigüedad, teléfono de contacto y su salario. Incluye también información de quién es el empleado que lo supervisa Empleado *). Tendrá, al menos, los siguientes métodos:
	 \begin{itemize}
	 	\item Constructores para definir correctamente un empleado, a partir de su nombre, apellidos, DNI, dirección, teléfono y salario.
	 	\item Imprimir
	 	\item Cambiar supervisor
	 	\item Incrementar salario
	 \end{itemize}
	 \item Secretario. Tiene despacho, número de fax e incrementa su salario un 5\% anual. Tendrá, al menos, los siguientes métodos:
	 \begin{itemize}
	 	\item Constructores (debe rellenar la información personal y los datos principales)
	 	\item Imprimir (debe imprimir sus datos personales y su puesto en la empresa).
	 \end{itemize}
	 
	 \item Vendedor. Tiene coche de la empresa (identificado por la matricula, marca y modelo), teléfono móvil, área de venta, lista de clientes y porcentaje que se lleva de las ventas en concepto de comisiones. Incrementa su salario un 10\% anual. Tendrá, al menos, los siguientes métodos:
	 \begin{itemize}
	 	\item Constructores (debe rellenar la información personal y los datos principales)
		 \item Imprimir (debe imprimir sus datos personales y su puesto en la empresa).
		 \item Dar de alta un nuevo cliente.
		 \item Dar de baja un cliente.
		 \item Cambiar de coche.
	 \end{itemize}
	 \item Jefe de zona. Tiene despacho, tiene un secretario a su cargo, una lista de vendedores a su cargo y tiene coche de la empresa (identificado por la matrícula, marca y modelo). Incrementa su salario un 20\% anual.
	 Tendrá, al menos, los siguientes métodos:
	 \begin{itemize}
		 \item Constructores (debe rellenar la información personal y los datos principales)
		 \item Imprimir (debe imprimir sus datos personales y su puesto en la empresa).
		 \item Cambiar de secretario.
		 \item Cambiar de coche.
		 \item Dar de alta y de baja un nuevo vendedor en su zona.
	 \end{itemize}
\end{enumerate}
Todos los empleados son vendedores, jefes de zona o secretarios. Hacer un programa de prueba que muestre como funciona. Probar, especialmente, que el método incrementar salario se comparta bien en función del tipo de empleado.
 
 
 \section{Gestión facultad}
 \begin{enumerate}
 	\item Se pretende realizar una aplicación para esta facultad que gestione la
	 información sobre las personas vinculadas con la misma, que se pueden
	 clasificar en tres tipos: estudiantes, profesores y personal de servicio.
	 A continuación, se detalla qué tipo de información debe gestionar esta
	 aplicación:
	 
	 \begin{itemize}
	 	\item Por cada persona, se debe conocer, al menos, su nombre y apellidos, su número de identificación y su estado civil.
		 \item Con respecto a los empleados, sean del tipo que sean, hay que saber su año de incorporación a la facultad y qué número de legajo tienen asignado.
		 \item En cuanto a los estudiantes, se requiere almacenar el curso en el que están matriculados.
		 \item Por lo que se refiere a los profesores, es necesario gestionar a qué carrera pertenecen (TSSI, Naval, Interiorismo, ...).
		 \item Sobre el personal de servicio, hay que conocer a qué sección están asignados (biblioteca, bedelía, secretaría, ...).
	 \end{itemize}
	 El ejercicio consiste, en primer lugar, en definir la jerarquía de clases de esta aplicación. A continuación, debe programar las clases definidas en las que, además de los constructores, hay que desarrollar los métodos correspondientes a las siguientes acciones:
	 
	 \begin{itemize}
	 	\item Cambio del estado civil de una persona.
		\item Reasignación de legajo a un empleado.
		\item Matriculación de un estudiante en un nuevo curso.
		\item Cambio de carrera de un profesor.
		\item Traslado de sección de un empleado del personal de servicio.
		\item Imprimir toda la información de cada tipo de individuo.
		
	 \end{itemize}
	 Incluya un programa de prueba que instancie objetos de los distintos tipos y pruebe los métodos desarrollados.
	 
	 \item Se plantea extender el ejemplo anterior incluyendo una clase que represente al centro docente. Esa clase incluirá 3 contenedores, uno por cada tipo de persona vinculada con el centro.
	 
	 \begin{itemize}
	 	\item En una primera fase deben incluirse los siguiente métodos:
		\item Uno para dar de alta una persona, que incoporará a la persona en la lista correspondiente.
		\item Otro para dar de baja una persona, dado su DNI. Añada un método a la clase persona para poder obtener el DNI de un objeto de esa clase.
		\item Uno último para imprimir toda la información de las personas vinculadas con el centro.
	 \end{itemize}
	 \item Nota previa:
	 
	 Guarde la versión anterior y realice este ejercicio sobre una copia de la misma, puesto que dicha versión previa será utilizada en ejercicios posteriores.
	 
	 En la aplicación anterior, se detecta que en el futuro se va a necesitar crear nuevos tipos de empleados (por ejemplo, investigadores) y distinguir entre distintos tipos de estudiantes. Por tanto, para que el diseño se pueda adaptar a estas necesidades futuras, se plantea unificar todos los contenedores del tipo centro, de manera que sólo haya un único contenedor de personas, y usar polimorfismo para gestionar los distintos tipos de personas.
	 
	 Modifique el programa anterior para adaptarlo a este nuevo diseño. Tenga en
	 cuenta que debe desaparecer cualquier referencia a profesores, personal de
	 servicio y estudiantes en el código de la clase que representa al centro.
	 Asimismo, haga que las clases que corresponden a personas y empleados sean
	 abstractas.
	 
	 \item En la versión correspondiente al tercer ejercicio, se va a añadir un nuevo método a las clases profesor y personal de servicio para calcular su salario. Se va a suponer que la forma de calcular el salario para estos dos tipos de empleados es totalmente distinta y que no se puede sacar ningún código común para incluirlo en la clase empleado. Haga la suposición que considere oportuna sobre cómo calcular el sueldo de cada tipo de empleado, dado que no es importante para el ejemplo. Aquí va una propuesta bastante ridícula: el personal de servicio cobra una cantidad fija más un 5\% si están casados; el personal docente gana un fijo más un 8\% si su fecha de incorporación es anterior al 2000. Habilite los métodos
	 en la clase base que necesite para obtener los datos que requiera para el cálculo del sueldo.
	 
	 Una vez añadidos los métodos para calcular el salario en cada una de las dos clases, debe añadir un método en la clase que representa el centro que imprima el salario de todos los empleados del centro (nombre y apellidos más el sueldo).
	 
	 \item Incorpore la funcionalidad del ejercicio previo a la versión polimórfica del cuarto ejercicio. Para ello, se plantea que la clase centro gestione, además del contenedor de personas, uno adicional de punteros a empleados. De esta forma, al dar de alta a un empleado se insertará una referencia al mismo en ambas listas y al darlo de baja se le eliminará también de ambas.
	 
	 \item Se plantea mejorar las clases diseñadas hasta ahora en los siguientes aspectos:

	 \begin{itemize}
	 	\item Añadir una operación leer en cada clase persona para leer los datos de la clase.
		\item Sobrecargar el operador cout para que imprima los datos de cada clase persona.
		\item Sobrecargar el operador cin para que lea los datos de cada clase persona.
		\item Sobrecargar el operador cout para que imprima los datos del centro.
	 \end{itemize}
	 
	 \item Confeccionar un menú que pregunte al usuario que operación quiere realizar.
	 
 \end{enumerate}
\end{document}
